QUIZ: RESPONSABILIDADE CIVIL E DIREITO
DE IMAGEM
Centro Universitário UNIFTC - Direito Civil VII (Responsabilidade Civil)

Salvador/BA - 2025

1 Perguntas
1. Qual é o fundamento principal da responsabilidade civil no ordenamento jurídico
brasileiro?
• a) Princípio da solidariedade social
• b) Princípio neminem laedere (não lesar a ninguém)
• c) Princípio da igualdade
• d) Princípio da boa-fé objetiva
2. O direito de imagem é classificado como um direito da personalidade. Qual característica o define?
• a) É alienável e prescritível
• b) É inato, inalienável e imprescritível
• c) É exclusivo para fins comerciais
• d) Depende de registro público
3. Segundo a Constituição Federal de 1988, qual artigo assegura indenização por danos
à imagem?
• a) Art. 5º, inciso III
• b) Art. 5º, inciso V

1

• c) Art. 7º, inciso I
• d) Art. 225
4. Qual norma brasileira classifica a imagem como dado pessoal, exigindo consentimento para seu uso?
• a) Código Civil
• b) Lei Geral de Proteção de Dados (LGPD)
• c) Estatuto da Criança e do Adolescente
• d) Lei de Direitos Autorais
5. Em qual caso a responsabilidade civil objetiva é aplicada?
• a) Um fotógrafo que vende imagens sem autorização
• b) Uma plataforma digital que lucra com conteúdo ilegal
• c) Um jornalista que publica imagem com autorização
• d) Um indivíduo que acidentalmente divulga uma foto
6. Qual exceção ao consentimento para uso da imagem é prevista no art. 20 do Código
Civil?
• a) Uso em propagandas comerciais
• b) Divulgação para fins jornalísticos éticos
• c) Exposição em redes sociais privadas
• d) Uso em deepfakes artísticos
7. Em 2023, o STJ decidiu que uma rede social foi responsável por danos morais devido
a:
• a) Falha em proteger dados pessoais
• b) Algoritmo que vinculou imagem a conteúdo inadequado

2

• c) Publicação de imagens autorizadas
• d) Remoção de conteúdo jornalístico
8. O que a Lei nº 14.132/2021 estabelece em relação ao direito de imagem?
• a) Regulamenta o uso de imagens em propagandas
• b) Criminaliza a divulgação não consentida de imagens íntimas
• c) Protege imagens em obras intelectuais
• d) Define regras para reconhecimento facial
9. Qual julgado do STF reconheceu dano moral por uso de deepfake em 2024?
• a) REsp 2.109.876/SP
• b) ADI 7.890
• c) ADPF 789
• d) ARE 1469457/SP
10. Qual princípio deve orientar a harmonização entre direito de imagem e liberdade
de expressão?
• a) Princípio da supremacia do interesse público
• b) Princípio da proporcionalidade
• c) Princípio da eficiência
• d) Princípio da legalidade

2 Gabarito e Explicações
1. Resposta: b) Princípio neminem laedere (não lesar a ninguém) Explicação: A responsabilidade civil fundamenta-se no dever de não causar dano a outrem, conforme
o princípio neminem laedere, base dos arts. 186 e 927 do Código Civil.

3

2. Resposta: b) É inato, inalienável e imprescritível Explicação: O direito de imagem, como direito da personalidade, é inerente à pessoa, não pode ser transferido
ou renunciado e não prescreve (Rizzardo, 2015).
3. Resposta: b) Art. 5º, inciso V Explicação: O art. 5º, V, da CF/1988 assegura
o direito à indenização por danos materiais ou morais decorrentes de violação da
imagem.
4. Resposta: b) Lei Geral de Proteção de Dados (LGPD) Explicação: A LGPD (Lei
nº 13.709/2018) classifica imagens como dados pessoais, exigindo consentimento
para seu uso (art. 7º, II).
5. Resposta: b) Uma plataforma digital que lucra com conteúdo ilegal Explicação:
A responsabilidade objetiva aplica-se a atividades de risco, como plataformas que
lucram com conteúdos ilícitos, dispensando prova de culpa (art. 927, parágrafo
único, CC).
6. Resposta: b) Divulgação para fins jornalísticos éticos Explicação: O art. 20
do Código Civil permite o uso da imagem sem autorização em casos de interesse
público ou jornalismo ético, desde que não haja abuso.
7. Resposta: b) Algoritmo que vinculou imagem a conteúdo inadequado Explicação:
No REsp 2.109.876/SP (2023), o STJ reconheceu dano moral automático por falha
de algoritmo que associou imagem de usuária a conteúdo impróprio.
8. Resposta: b) Criminaliza a divulgação não consentida de imagens íntimas Explicação: A Lei nº 14.132/2021 tipifica como crime a divulgação não autorizada de
imagens íntimas, reforçando a tutela cível.
9. Resposta: c) ADPF 789 Explicação: Em 2024, o STF reconheceu dano moral
em caso de deepfake que associou um político a crimes, no julgamento da ADPF
789.
10. Resposta: b) Princípio da proporcionalidade Explicação: A harmonização entre
direito de imagem e liberdade de expressão deve seguir o princípio da proporcional4

idade, ponderando os direitos em conflito.

5

